\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{times}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{mhchem}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0,6pt}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\thepage}

\title{\Huge{Organische Chemie\\Lernzettel}}
\date{\today}
\author{\quad\\Baden, Julian\\Hagemann, Florian\\\\Gymnasium Mellendorf\\ABI Jahr 2027}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage
\tableofcontents \thispagestyle{empty}
\newpage
\pagenumbering{arabic}

%________________________________________________________________________________________________


\section{Stöchiometrie}
Stöchiometrie, auch chemisches Rechnen, ist ein Werkzeug der Chemie, mit welchen man Stoffmengen verhältnisse
nutzen kann, um zum Beispiel Produktmengen oder Volumen zu errechnen.
\subsection{Größen}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Größe       &Symbol     &Einheit \\\hline
    Atomanzahl  &$N$        &-- \\ 
    Avogrado-Konstante &$N_a$ &$mol^{-1}$ \\
    Stoffmenge &$n$ &$mol$ \\
    Masse &$m$ &$kg$ \\
    Molare Masse &$M$ &$kg \cdot mol^{-1}$ \\
    Volumen &$V$ &$l$ \\
    Molares Volumen &$V_m$ &$l \cdot mol^{-1}$\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Formeln}
\Large
\begin{eqnarray*}
    n &= \dfrac{N}{N_a} \\ [5mm]
    n &= \dfrac{m}{M} \\ [5mm]
    n &= \dfrac{V}{V_m}
\end{eqnarray*}
\normalsize

\subsection{Standartbedinungen und Normbedingungen}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Größen &Standartbedingungen &Normbedingungen \\\hline
        Temperatur &$298\;K = 25\;C$ &$273\;K = 0\;C$ \\
        Druck &$1000 \; hPa$ &$1013 \; hPa$ \\
        Molares Volumen &$V_m = 24 \; l \cdot mol^{-1}$ &$V_{mn} = 22,4 \; l \cdot mol^{-1}$ \\\hline
    \end{tabular}
\end{center}



\section{Grundlegende Begriffe}

\subsection{Säuren und Basen nach Brønsted}
Der dänische Chemiker \emph{Brønsted} definierte die \textbf{Brønsted-Säure} als Moleküle oder Ionen, die bei
einer Reaktion Protonen an einen Reaktionspartner abgeben. Deshalb sind diese also \textbf{Protonen-Donatoren}.

\textbf{Brønsted-Basen} sind definiert als Moleküle oder Ionen, welche bei einer Reaktion von einen Reaktionspartner Protonen aufnehmen.
Diese sind daher \textbf{Protonen-Akzeptoren}.

Aus der Definition Brønsteds geht hervor das eine Base imme mit einer Säure zusammen reagiert. Diese Reaktion nennt
man \textbf{Säure-Base-Reaktion}. Ein Beispiel für eine Säure-Base-Reaktion ist die Reaktion zwischen Salzsäure und
Wasser.
\begin{center}
\schemestart
\chemname{\ce{HCl}}{\emph{Säure}} \quad+\quad \chemname{\ce{H_2O}}{\emph{Base}} \arrow{<->} \chemname{\ce{Cl^$\ominus$}}{\emph{Base}} \quad+\quad\chemname{\ce{H_3O^$\oplus$}}{\emph{Säure}}
\schemestop    
\end{center}
Zu erkennen ist das saure Lösungen immer \textbf{Oxonium-Ionen} (\ce{H_3O^$\oplus$}) und Säurerest-Ionen (hier: \ce{Cl^$\ominus$}) enthalten. 

Wasser kann nicht nur als Base mit einer Säure reagieren, sondern auch als Säure mit einer Base. Betrachten wir nun die Reaktion zwischen Wasser und Ammoniak:
\begin{center}
\schemestart
\chemname{\ce{NH_3}}{\emph{Base}} \quad+\quad \chemname{\ce{H_2O}}{\emph{Säure}} \arrow{<->} \chemname{\ce{NH_4^$\oplus$}}{\emph{Säure}} \quad+\quad\chemname{\ce{OH^$\ominus$}}{\emph{Base}}
\schemestop    
\end{center}
Alkalische Lösungen sind von den \textbf{Hydroxid-Ionen}(\ce{OH^$\ominus$}) charakterisiert und enthalten auch Baserest-Ionen (hier: \ce{NH_4^$\oplus$}).
Säuren und Basen reagieren zusammen zu Wasser und den jeweiligen Rest-Ionen.


\subsection{Nucleophile und Elektrophile}
\paragraph{Nucleophile} 
Teilchen sind \textbf{negativ} geladenen Ionen oder Moleküle mit \textbf{Elektronenüberschuss}, zum Beispiel freie Elektronenpaare (Elektronendonatoren).
Sie greifen den Reaktionspartner an Stellen \textbf{niedriger Elektronendichte}, also im Bereich positiver Ladung oder Partialladung an.

Die Stärke eines Nucleophils hängt erstens von seiner \textbf{Ladung} ab, je negativer, desto stärker, und zweitens von seiner
\textbf{Polarisierbarkeit}, welche proportional mit der Größe des Teilchens ist. Das heißt: Je größer das Teilchen, desto besser
kann es polarisiert werden. Ob eine Abgangsgruppe gut oder schlechter ist, ist Analog.

\paragraph{Elektrophile} Teilchen sind Ionen oder Moleküle mit \textbf{Elektronenmangel} beziehungsweise \textbf{Elektronenlücken} (Elektronenakzeptoren).
Sie greifen den Reaktionspartner an Stellen \textbf{hoher Elektronendichte}, also im Bereich negativer Ladung oder Partialladung an.




\newpage

\section{Stoffklassen}
\subsection{Alkane}

Alkane Sind eine Reihe \textbf{Kohlenstoffatome}, mit anliegenden
\textbf{Wasserstoffatomen}. Die Reihe, welche die Alkane bilden, wenn man sie nach der Anzahl C-Atom
ordnet, heißt "homologe Reihe"\\[0,5cm]
\begin{center}
\chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]H)-C(-[:90]H)(-[:270]H)-H} \hspace{1cm} \textbf{Ethan}\\[0,5cm]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Name        & Molekülformel          & Halbstrukturformel\\ \hline 
    Methan      & \chemfig{C H_4}        & \chemfig{CH_3}\\
    Ethan       & \chemfig{C_2 H_6}      & \chemfig{CH_3 - CH_3}\\
    Propan      & \chemfig{C_3 H_8}      & \chemfig{CH_3 - CH_2 - CH_3}\\
    Butan       & \chemfig{C_4 H_10}     & \chemfig{CH_3 - C_2 H_2 - CH_3}\\
    Pentan      & \chemfig{C_5 H_12}     & \chemfig{CH_3 - C_3 H_4 - CH_3}\\
    Hexan       & \chemfig{C_6 H_14}     & \chemfig{CH_3 - C_4 H_6 - CH_3}\\
    Heptan      & \chemfig{C_7 H_16}     & \chemfig{CH_3 - C_5 H_8 - CH_3}\\
    Octan       & \chemfig{C_8 H_18}     & \chemfig{CH_3 - C_6 H_{10} - CH_3}\\
    Nonan       & \chemfig{C_9 H_20}     & \chemfig{CH_3 - C_7 H_{12} - CH_3}\\
    Decan       & \chemfig{C_{10} H_22}  & \chemfig{CH_3 - C_8 H_{14} - CH_3}\\ \hline
\end{tabular}\\[1cm]
\end{center}

Innehalb der Homologen Reihe sind folgende \textbf{Zusammenhänge} zu erkennen:\\
\begin{itemize}
    \item {Viskousität steigt}
    \item {Siede- \& Schmelztemperatur steigt}
    \item {Dichte nimmt zu} \\
\end{itemize}
Diese Zusammenhänge liegen an steigender Intensität von London- / Van-der-Waals-kräfte mit steigender Kettenlänge.\\[0,5cm]

Alkane besitzen folgene \textbf{Eigenschaften}:\\
\begin{itemize}
    \item{keine elektrische Leitfähigkeit}
    \item {sie sind unpolar}\\[1cm]
\end{itemize}


\subsection{Halogenalkane}

Halogenalkane sind Alkane, denen durch \textbf{elektrophile Addition}, aus Alkenen, oder durch
\textbf{radikalische Substitution}, aus Alkanen, ein Halogen addiert wurde. \\

\begin{center}
    \chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]Br)-C(-[:90]H)(-[:270]H)-H} \hspace{1cm} \textbf{Bromethan}\\[0,5cm]
\end{center}

Halogenalkane sind \textbf{lipophil}, ihre \textbf{Siedetemperatur ist höher als bei Alkanen}.
Bei Mehrfachsubstutution / Mehrfachaddition werden die Halogenalkane \textbf{mit steigender Halogenanzahl reaktionsträger}.\\

Eine Nachweisreaktion für Halogenalkane ist die Beilsteinprobe.



\subsection{Kohlenwasserstoffe mit Mehrfachbindungen}
\subsubsection{Alkene und Alkine}

Alkene sind Kohlenwasserstoffe, welche eine Doppelbindung zwischen zwei C-Atomen besitzen.
Sie wie die Alkane benannt, besitzen aber eine \textbf{-en} Endung. Vor dieser Endung wird die Stelle der Mehrfachbindung geschrieben,
z.B.: Pent-2-en.\\

\begin{center}
    \chemfig{C (-[:240]H)(-[:120]H) = C (-[:60]H)(-[:300]H)} \hspace{1cm} \textbf{Ethen}\\[0,5cm]
\end{center}


Alkine bekommen hingegen die Ändung \textbf{-in}.\\

\begin{center}
    \chemfig{H - C ~ C - H} \hspace{1cm} \textbf{Ethin}\\[0,5cm]
\end{center}


\subsubsection{$\pi$ und $\sigma$ Bindungen}

Elektronenpaare in Mehrfachbindungen haben verschiedene Bindungsstärken. $\pi$-Bindungen (Pi-Bindungen) sind schwächer als $\sigma$-Bindungen (Sigma-Bindungen).
Sie befinden sich sozusagen seitlich von der Mitte der beiden Bindungspartner. Bei Dreifachbindungen gibt es zwei $\pi$-Bindungen.\\
Das heißt bei Reaktionen, bei denen eine Mehrfachbindung gespalten werden, wird immer die $\pi$-Bindung gespalten.


\subsubsection{Mehrfachsubstutution}

Wichtig bei Mehrfachsubstutution und Mehrfachaddition ist die Benennung mit cis- und trans-.\\
\begin{center}
    \chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]\charge{0=\|,180=\|,270=\_}{Br})=C(-[:90]\charge{0=\|,180=\|,90=---}{Br})(-[:270]H)-H} \hspace{1cm} \textbf{Trans-1,2-dibromethen}\\[0,5cm]
    \chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]\charge{0=\|,180=\|,270=\_}{Br})=C(-[:90]H)(-[:270]\charge{0=\|,180=\|,270=\_}{Br})-H} \hspace{1cm} \textbf{Cis-1,2-dibromethen}\\[0,5cm]
\end{center}

Eine Nachweisreaktion für Mehrfachbindungen ist die Entfärbung von Bromwasser. Der typische Reaktionsmechanismus der Alkene ist die elektrophile Addition.


\subsection{Alkohole}

Alkohole sind Moleküle mit einer O-H-Gruppe (Hydroxygruppe).








\section{Reaktionsarten}


\subsection{Radikalische Substitution ($S_R$)}

Bei der Radikalischen Substitution wird ein H-Atom eines Kohlenwasserstoffs durch ein Halogen ersetzt.
Sie läuft in drei Schritten ab:\\

\begin{enumerate}
    \item Ein Halogenmolekül wird homolytisch (=in zwei gleiche Teile) in zwei Radikale, mit jeweils einem freien Elektron \textbf{gespalten}.
         \begin{center}
            \schemestart
                \chemfig{\charge{-180=\|,-90=\|,90=\|}{X} - \charge{0=\|,-90=\|,90=\|}{X}} \quad $\xrightarrow{Energie}$ \quad
                \charge{-180=\|,-90=\|,90=\|,0=\.}{X} \quad + \quad \charge{0=\|,-90=\|,90=\|,-180=\.}{X}
            \schemestop
        \end{center}
    \item Eines dieser Halogenradikale greift ein \textbf{H-Atom} des Kohlenwasserstoffs an und \textbf{spaltet} dieses \textbf{ab}. Es bildet sich ein Halogenwasserstoff und eine Kohlenwasserstoffradikal.
            \begin{center}
                \schemestart
                    \charge{-180=\|,-90=\|,90=\|,0=\.}{X} \quad + \quad \chemfig{H - C (-[90]) (-[-90]) (-[0])} \arrow
                    \chemfig{\charge{-180=\|,-90=\|,90=\|}{X} - H} \quad + \quad \chemfig{\charge{-180=\.}{C} (-[90]) (-[-90])-}
                \schemestop
                \end{center}
    \item Es sind mehrere \textbf{Rekombinationsreaktionen} möglich:
        \begin{enumerate}
            \item Es reagieren ein Halogenradikal und ein Kohlenwasserstoffradikal zu einem Halogenkohlenwasserstoff.\\
                \begin{center}
                \schemestart
                    \charge{-180=\|,-90=\|,90=\|,0=\.}{X} \quad + \quad \chemfig{ \charge{-180=\.}{C} (-[90]) (-[-90]) - } \arrow
                    \chemfig{ \charge{-180=\|,-90=\|,90=\|}{X} - C (-[90]) (-[-90]) - }
                \schemestop
                \end{center}
            \item Es reagieren zwei Kohlenwasserstoffradikale miteinander, wobei ein einzelnes Kohlenwasserstoffmolekül aus der Summe beider entsteht.
                \begin{center}
                \schemestart
                    \chemfig{\phantom{R}-\charge{0=\.}{C} (-[90]) (-[-90])} \quad + \quad \chemfig{ \charge{-180=\.}{C} (-[90]) (-[-90]) - } \arrow
                    \chemfig{\phantom{R}-C (-[90]) (-[-90]) - C (-[90]) (-[-90])-}
                \schemestop
                \end{center}
            \item Es reagieren zwei freien Halogenradikale miteinander, wobei ein Halogenmolekül entsteht und ein Kohlenwasserstoffradikal zurückbleibt.
                \begin{center}
                \schemestart
                    \charge{-180=\|,-90=\|,90=\|,0=\.}{X} \quad + \quad \charge{0=\|,-90=\|,90=\|,-180=\.}{X} \arrow
                    \chemfig{\charge{-180=\|,-90=\|,90=\|}{X} - \charge{0=\|,-90=\|,90=\|}{X}}
                \schemestop
                \end{center}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Nucleophile Substitution}

Bei der Nucleophilen Substitution wird ein Halogen eines Halogenkohlenwasserstoffs durch ein Nucleophil ersetzt.\\
Es gibt zwei verschiedene Arten nucleophiler Substitution. Die \textbf{monomolekulare $S_N1$} und die \textbf{bimolekulare $S_N2$}.\\
Bei der $S_N1$ wir zuerst das Halogen abgespalten und ein \ce{X^-}-Ion und ein Kohlenwasserstoffradikal entstehen.
Danach reagiert erst das Nucleophil mit diesem Radikal.\\\\
Bei der $SN_2$ passieren diese zwei Schritte gleichzeitig. Es sind also zeitweise sowohl Halogen, als auch Nucleophil an das selbe C-Atom des Kohlenwasserstoffs gebunden.\\

\subsubsection{$SN_1$}

\begin{enumerate}
    \item Schritt\\
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{\phantom{Q}- C (-[90]) (-[-90]) - \charge{0=\|,-90=\|,90=\|}{X}} \arrow
            \chemfig{\phantom{Q}- \ce{C^+} (-[90]) (-[-90])} \quad + \quad \charge{0=\|,-90=\|,90=\|,-180=\|}{\ce{X^-}}
        \schemestop
        \end{center}
    \item Schritt\\
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{\phantom{Q}- \ce{C^+} (-[90]) (-[-90])} \quad + \quad \chemfig{\charge{90=\|,-90=\|,-180=\|}{\ce{O^-}} - H} \arrow
            \chemfig{\phantom{Q}- C (-[90]) (-[-90]) - \charge{90=\|,-90=\|}{O} - H}
        \schemestop
        \end{center}
\end{enumerate}

Bei der $SN_1$ bestimmt der erste Schritt die Geschwindigkeit.\\\\

\subsubsection{$SN_2$}

\begin{center}
    \schemestart
        \chemfig{H-\charge{90=\|,-90=\|,0=\|}{\ce{O^-}}} \quad + \quad \chemfig{\phantom{Q}- C (-[90]) (-[-90]) - \charge{0=\|,-90=\|,90=\|}{X}} \arrow
        \chemfig{H - \charge{90=\|,-90=\|}{\ce{O^\delta-}} -[,,,,dash pattern=on 3pt off 3pt] C (-[1]) (-[3]) (-[-90]) -[,,,,dash pattern=on 3pt off 3pt] \charge{0=\|,-90=\|,90=\|}{\ce{X^\delta-}}} \arrow
    \schemestop
    \\[0,5cm]
    \schemestart
        \chemfig{H - \charge{90=\|,-90=\|}{O} - C (-[0]) (-[1]) (-[7])} \quad + \quad \chemfig{\charge{90=\|,-90=\|,0=\|,-180=\|}{\ce{X^-}}}
    \schemestop
\end{center}

\subsubsection{Vergleich}
Nach welchen Mechanismus die $S_N$ abläuft, ist von der Struktur des Halogenalkans und dem EInfluss des
Nucleophils abhängig. \\
\begin{center}
\begin{tabular}{c | p{27.5mm} | p{27.5mm} | p{27.5mm} |}
    \quad &Anzahl der an der Reaktion beteiligten Teilchen &Abspaltung der Abgangsgruppe und Anlagerung des Nucleophils &Bindungsverhältnis im Halogenalkan \\ \hline
    $SN_1$ &$1 \implies$ monomolekular &nacheinander in zwei Schritten &tertiäres C-Atom \\ \hline
    $SN_2$ &$2 \implies$ bimolekular &gleichzeitig in einem Schritt &primäres C-Atom
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Elektrophile Addition}
Bei einer elektrophile Addition lagern sich Elektrophile an die Doppelbindungen ungesättigter Moleküle.
Diese ist bimolekular und Zweischrittig.

\begin{enumerate}
    \item Schritt\\
        Man starte mit folgenden Edukten:\\ 
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{C (-[:240])(-[:120]) = C (-[:60])(-[:300])} \quad + \quad \chemfig{\charge{90=\|,-90=\|,-180=\|}{\ce{X}}-\charge{90=\|,-90=\|,0=\|}{\ce{X}}}
        \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
        Das Halogenmolekül wird von der Doppelbindung \emph{polarisiert}: Es bildet sich der $\pi$-Komplex. \\ 
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{C (-[:240])(-[:120]) = C (-[:60])(-[:300])} \quad + \quad \chemfig{\charge{90=\|,-90=\|,-180=\|}{\ce{X}}^{\delta -}-\charge{90=\|,-90=\|,0=\|}{\ce{X}}^{\; \delta +}}
        \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
        Durch die heterolytische Spaltung des Halogenmoleküls bildet sich der $\sigma$-Komplex. \\
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{[:-30]C(-[:240])(-[:120])*3(-\quad\charge{0=\|,-90=\|,-180=\|}{\ce{X}}^{\;\oplus}-C (-[:60])(-[:300])-)} \quad+\quad \chemfig{\charge{0=\|,90=\|,180=\|,270=\|}{\ce{X}}^{\;\ominus}}
        \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
    \item Schritt\\
        Nun greift das Halogenid von der Rückseite an. Es ensteht folgendes Produkt:\\
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{-C ([:90]-\charge{0=\|,90=\|,180=\|}{\ce{X}})  ([:270]-) - C ([:270]-\charge{0=\|,270=\|,180=\|}{\ce{X}})  ([:90]-) -}
        \schemestop 
        \end{center}
\end{enumerate}


\subsection{Eleminierungsreaktion}
Bei der Eleminierungsreaktion werden zwei Atome oder Atomgruppen von benachbarten C-Atomen abgespalten ohne, dass diese durch irgentwas ersetzt werden.
Dadurch entsteht zwischen den beiden C-Atomen eine Mehrfachbindung.\\
In folgenden Beispielen werden von einem Halogenalkan mit Hilfe eines Hydroxid-Ions ein Halogen- und ein H-Atom abgespalten.\\

\subsubsection{$E1$}
Die $E1$ Reaktion verläuft, wie auch die $S_N1$ Reaktion, monomolekular in zwei Schritten.\\
\begin{enumerate}
    \item Schritt\\
        Ein Halogen wird abgespalten.
        \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{H-C(-[90])(-[-90])-C(-[90]\charge{90=\|,-180=\|,0=\|}{Br})(-[-90])-C(-[90])(-[-90])(-[0])}
        \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
        Es entsteht ein Carbeniumion, welches vom +I-Effekt der benachbarten C-Atome stabilisiert wird, und ein Halogenid.
        \begin{center}
            \schemestart
                \chemfig{H-C(-[90])(-[-90])-C^{\;\oplus}(-[-90])-C(-[90])(-[-90])(-[0])} \quad+\quad \chemfig{\charge{0=\|,90=\|,-90=\|,-180=\|}{Br}^{\;\ominus}}
            \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
    \item Schritt\\
        Das Nukleophil (Hydroxid-Ion) greift ein H-Atom an und spaltet dieses ab. Das Elektronenpaar zwischen H- und C-Atom bildet eine Doppelbindung
        zwischen diesem C-Atom und dem, von welchem das Halogen abgespalten wurde. Das entstehende Kohlenwasserstoff ist ein Alken.
        \begin{center}
            \schemestart
                \chemfig{C(-[3])(-[5]) = C(-[-90]) - C(-[90])(-[-90])(-[0])} \quad+\quad \chemfig{\charge{45=\|,135=\|}{O}(-[5]H)(-[7]H)}
            \schemestop \\ [5mm]
        \end{center}
\end{enumerate}


\subsubsection{$E2$}
Die $E2$ Reaktion verläuft, wie die $SN_2$ Reaktion, bimolekular in einem Schritt.\\


Ein Nukleophil greift ein Proton an und spaltet dieses ab.
\begin{center}
\schemestart
    \chemfig{H - \charge{-180=\|,90=\|,-90=\|}{O}} \quad+\quad \chemfig{}
\schemestop \\ [5mm]
\end{center}

Dadurch bildet das zurückgebliebene Elektronenpaar eine C=C-Doppelbindung und das
Halogen des anderen C-Atoms wird abgespalten.


\subsubsection{Dehydratisierung}
Die Dehydratisierung ist eine Unterart der Eleminierungsreaktion $E1$. Die Dehydratisierung ist die Abspaltung von Wasser in Folge einer
Reaktion. Sie ist eine typische Reaktion von Alkoholen. Die Dehydratisierung verläuft in drei Schritten ab.\\
Im folgenden Beispiel wird Propan-2-ol mitholfe des katalyastors $H_3O$(Ein Oxoniumion) zu Propen und und Wasser.\\\\

\begin{enumerate}
    \item Schritt
        Das Oxoniumion gibt ein ein Proton ($H1^[oplus]$) an den Sauerstoff der OH-Gruppe ab.
        \begin{center}
            \chemfig{\phantom{Q}-C(-[90])(-[-90])-C(-[90])(-[-90])-C(-[90])(-[-90])-}
        \end{center}
\end{enumerate}






\end{document}